<resources>

    <string name="text_maalestasjon">Målestasjon</string>
    <string name="app_name">luftkvalitetAlfa</string>
    <string name="text_favoritter">Favoritter</string>
    <string name="text_statistikk">Statistikk</string>
    <string name="text_kart">Kart</string>
    <string name="text_varslinger">Varslinger</string>
    <string name="text_info">Info</string>
    <string name="title_home">Home</string>
    <string name="title_activity_bottom_navigation_bar">bottomNavigationBar</string>
    <string name="text_use_permission">Finn luftkvaliteten akkurat der du er</string>
    <string name="text_location_button">Finn min posisjon</string>
    <string name="maybe_later_button">Kanskje senere</string>
    <string name="text_thank_you">Appen er basert på data fra MET</string>
    <string name="button_welcome">Velkommen</string>
    <string name="button_get_notification">Slå på varslinger</string>
    <string name= "text_get_notification">Få varlsinger når luftkvaliteten er dårlig</string>
    <string name= "text_målestasjon_postCode"> </string>
    <string name="txt_alert">
        Vil du legge posisjonen i favoritter?
    </string>


    <string name="text_målestasjon">Målestasjon</string>
    <string name="text_måleverdi">Måleverdi: 0.0µg/m³</string>
    <string name="text_status">Status: </string>

    <string name="text_nitrogendioksid">%3</string>
    <string name="text_ozon">%17</string>
    <string name="text_svevestøv">%62</string>
    <string name="text_karbondioksid">%19</string>
    <string name="text_benzen">%8</string>
    <string name="text_svoveldioksid">%11</string>


    <!-- TILTAK INFORMASJON (FRAGMENT_TILTAK)-->

    <string name="text_tiltak_info">
         I flere byer og tettsteder er det nødvendig å gjennomføre
        tiltak for å bedre luftkvaliteten.
        Tiltakene som kan redusere utslipp og gasser er
        gjøremål vi med små step kan legge inn i våre
        hverdagslige rutiner.

    </string>
    <string name="text_tiltak_tittel_1">
        Kollektivtransport
    </string>
    <string name="text_tiltak_1">
        Det alternativet som reduserer biltrafikken uten å
        endre radikalt på den mobiliteten vi er blitt så vant
        til, er i manges øyne kollektivtrafikk. Gode tilbud på
        for eksempel buss, tog, trikk og hurtgibåt kan gjøre
        det lettere for alle og enhver å sette igjen bilen
        hjemme og heller reise kollektivt. Ved å utnytte slike
        tilbud vil vi kun få én utslippskilde for flere personer.
        Utslippet hver enkelt reisende ellers ville medført, vil bli markant nedsatt
        og vi vil få et mye mindre støvutslipp i byene.
    </string>
    <string name="text_tiltak_tittel_2">
        Spis mindre kjøtt
    </string>
    <string name="text_tiltak_2">
        Utslipp fra kjøttindustrien utgjør ca 20 % av
        verdens totale klimagassutslipp. En kjøttfri
        middag reduserer klimagassutslippene
        anslagsvis med 0,5 kg.  Det er dessuten sunt
        å spise mer grønnsaker. Det vil være store
        forskjeller på hvor mye klimagassutslipp
        man sparer basert på type kjøtt, hvordan
        kjøttet er fremstilt og hvor mye man spiser.
        Dersom du skal og ønsker å spise kjøtt vil et alternativ være at det er mye bedre for
        klimaet å spise viltkjøtt fremfor kjøtt fra storindustri.
    </string>

    <!-- HELSE INFORMASJON (FRAGMENT_HELSE)-->

    <string name="text_helse_info">
        God luftkvalitet er viktig for å bevare god helse.
        Det finnes mange forskjellige luftforurensnings­komponenter,
        inkludert ulike typer svevestøv og gasser,
        som kan gi uønskede helseeffekter.
        Et eksempel er fra London desember 1952, hvor ekstremt høye forurensnings­nivåer
        førte til at flere tusen mennesker mistet  livet.

    </string>

    <string name="text_helse_">
        Hendelsen gjorde det klart at både luftveis-­ og hjerte- og­
        karsystemet kan påvirkes av luftforurensning, hvor barn,
        eldre og individer med ulike luftveis-­ og hjerte- og­ karlidelser har størst risiko.
        Hvilke responser som registreres i befolkningsstudier varierer, alt fra døde­lighet og
        ulike typer sykdommer, til symptomer og plagethet. Dårlig luftkvalitet kan påvirke
        livskvaliteten i befolkningen i form av plagethet.
    </string>
    <string name="text_helse_tittel_2">
        Astma og luftveisallergi
    </string>
    <string name="text_helse_2">
        Luftveisallergi kan opptre i øvre luftveier (allergisk rhinitt, høysnue) og
        nedre luftveier (hovedsakelig astma). Ved allergisk rhinitt opptrer en
        betennelses­tilstand i neseslimhinnen som gir tett eller rennende nese,
        kløe rundt nesen og i ganen og episoder med kraftig nysing.
    </string>
    <string name="text_helse_tittel_1">
        Lungekreft
    </string>
    <string name="text_helse_3">
        Luftforurensning er i flere studier forbundet med utvikling av lungekreft.
        Forurenset luft kan inneholde kreftfremkallende forbindelser, slik som PAH.
        I tillegg til kreftfremkallende stoffer (gentoksiske) kan forbindelser med betennelsesfremmende
        egenskaper påvirke …
    </string>



    <!-- KILDE INFORMASJON (FRAGMENT_KILDE)-->

    <string name="text_kilde_info">
        Utslipp av forurensende stoffer til luft kan ha lokale virkninger,
        regionale problemer og globale skadevirkninger. Det finnes ulike kilder til de
        ulike levlene av skadevirkninger, som påvirker med forskjellig effekt.

    </string>

    <string name="text_kilde_tittel_1">
        Forbrenning og oppvarming
    </string>
    <string name="text_kilde_1">
        Forbrenning og oppvarming bidrar til luftforurensning med utslipp
        av SO2, NOx, sot, tungmetaller og tjærestoffer.
        De viktigste kildene er olje-, ved- og kullfyring.
    </string>
    <string name="text_kilde_tittel_2">
        Industri
    </string>
    <string name="text_kilde_2">
        Fluoridutslippene fra aluminiumsverk har gjennom mange år vært det mest
        omfattende industrielle luftforurensningsproblem i Norge. Utslipp fra
        aluminiumsverk i trange fjorder har ført til fluorskader på vegetasjon
        i nærområdene. Disse problemene er betydelig reduserte lokalt ved
        effektiv rensing av utslippene. Metallproduksjon står for de største
        utslippene av klimagasser fra industrien.
    </string>
    <string name="text_kilde_tittel_">
        Utslipp fra veitrafikk
    </string>

    <string name="text_kilde_3">
        Svevestøv fra eksos og oppvirvling av veistøv varierer med tid og sted.
        I tørre perioder om vinteren og våren utgjør oppvirvling av
        veistøv hovedandelen av konsentrasjonsnivået av svevestøv. Eksos fra
        biltrafikk fører til NOx-utslipp, og er klart det viktigste
        bidraget til konsentrasjonsnivåene av NO2. Dieselbiler har
        høyere utslipp av både NOx og eksospartikler enn bensinbiler.
    </string>


    <!-- INFORMASJON OM ALLE PARTIKLER-->

    <!-- SVEVESTØV INFORMASJON (FRAGMENT_SVEVESTØV)-->

    <string name="text_svev_info">
        Svevestøvet inndeles gjerne i størrelsesfraksjoner (PM100, PM10, PM2,5 eller PM0,1),
        i henhold til partiklenes aerodynamiske diameter målt i mikrometer( μm ). Det er
        ofte stor spredning i størrelse. Aerodynamikk danner grunnlaget for flyvning med
        fartøyer som er tyngre enn luft. I Norge måles PM10 og PM2,5.

    </string>

    <string name="text_svev_tittel_1">
        Svevestøv PM10
    </string>
    <string name="text_svev_1">
        PM10 er alle partikler som er mindre enn 10 µm. Det betyr at svevestøv som inngår i PM2,5 også inngår i betegnelsen PM10.
        I områder med lite forurensning ligger gjennomsnittskonsentrasjonen for svevestøv stort sett under 10 μg/m³.
        Beregninger gjort i Nederland viser at omtrent 1 % av alle dødsfall er assosiert med akutt økt eksponering for PM10 (4).
        \n \n
        PM10: Asfalt-, bremse- og dekkslitasje, strøsand, vedfyring, industri, langtransportert bidrag
    </string>
    <string name="text_svev_tittel_2">
        Svevestøv PM2,5
    </string>
    <string name="text_svev_2">
        PM2,5 er alle partikler som er mindre enn 2,5 µm. Fraksjonen under 2,5 μm (finfraksjon)
        er som oftest dominert av svevestøv fra forbrenningsprosesser. Ultrafine partikler
        er enten partikler dannet ved kjemiske reaksjoner i atmosfæren eller primære forbrenningspartikler. 
        \n \n
        PM2,5: Vedfyring, eksosutslipp, industri, langtransportert bidrag
    </string>


    <!-- NITROGENDIOKSID INFORMASJON (FRAGMENT_NITROGENDIOKSID)-->

    <string name="text_nitro_info">
        Nitrogenmonoksid (NO) og nitrogendioksid (NO2) er
        reaktive gasser som dannes ved høy temperatur i forbrenningsprosesser, og
        disse har fellesbetegnelsen NOx. Hovedkilden til NO2 er veitrafikk, og dieselbiler
        har et høyere utslipp enn bensinbiler, mens elbiler ikke slipper ut NO2.
        Nivåene av NO2 i uteluft varierer betydelig i løpet av dagen, ved ulike årstider, år og steder.
        \n \n
        I de siste årene har studiet vist at det er blitt en reduksjon på NO.
        Den registrerte nedgangen skyldes etter all sannsynlighet en
        kombinasjon av utslippsreduksjoner som følge av en stadig
        renere kjøretøypark (stadig flere elbiler og moderne lastebiler),
        og relativt gunstige meteorologiske forhold.

    </string>

    <string name="text_nitro_tittel_1">
        Helseeffekter
    </string>
    <string name="text_nitro_1">
        Helseskadelige effekter av nitrogenoksider er først og fremst knyttet til NO2,
        hvor svekket lungefunksjon og forverring av astma og bronkitt er de viktigste
        helseeffektene. Kliniske studier har påvist svekket lungefunksjon og økt
        luftveisreaktivitet hos astmatikere.
        \n \n
        NO2-eksponering fører til lipidperoksidering (en følge av oksidativ skade på
        fett­stoffer i cellemembranen). Dette kan utløse betennelsesreaksjoner,
        celledød og tap av funksjon i de områdene der celler dør. Noen områder i
        lungene kan også bli mer mottagelige for effekter av annen luftforurensning.
    </string>



    <!-- SVOVELDIOKSID INFORMASJON (FRAGMENT_SVOVELDIOKSID)-->

    <string name="text_svov_info">
        De viktigste kildene til utslipp av SO2 har vært kull og
        oljefyring i boliger, kraftstasjoner og industrianlegg. I tillegg forekommer Svoveldioksid også i gasser
        som strømmer ut fra vulkaner og tilføres atmosfæren i større eller mindre mengder. Svoveldioksid er en
        fargeløs gass som dannes ved at svovel brenner, gassen er fargeløs og gift.
        Svoveldioksid reagerer med oksygen, og er lett løselig i vann. Dette gjør at
        svoveldioksid kan medføre uønskede helseeffekter.

        \n \n
        Selv i ganske små konsentrasjoner virker svoveldioksid sterkt irriterende på øynenes og luftveienes slimhinner.
        Allerede ved en konsentrasjon på ca. 100 ppm svoveldioksid i luften i et rom kan det vise seg umulig å oppholde
        seg i rommet. Ved ca. 400 ppm SO2 kan det oppstå forgiftningssymptomer som for eksempel uklar
        hornhinne, åndenød og kramper i bronkiene. På grunn av den karakteristiske, stikkende lukten kan svoveldioksid
        merkes allerede ved konsentrasjoner på 10–20 ppm. Grenseverdi for SO2 i arbeidsmiljø
        er satt til 2 mg/m3. Nærvær av støv bidrar til å forsterke virkningen av svoveldioksid.

        \n \n
        Særlig skadelig er svoveldioksid for planter og trær, spesielt ømfintlige er nåletrær.
        En konsentrasjon på 1–2 ppm er tilstrekkelig til i løpet av få timer å forårsake skadevirkninger,
        antagelig ved at fotosyntesen blir hindret. I tillegg vil utslipp av SO2 til atmosfæren utgjorde
        et betydelig miljøproblem, vesentlig som en viktig årsak til sur nedbør. Se luftforurensning.
    </string>


    <!-- KARBONDIOKSID INFORMASJON (FRAGMENT_KARBONDIOKSID)-->

    <string name="text_karb_info">
        Karbondioksid er en kjemisk forbindelse av karbon og oksygen med kjemisk formel CO2,
        den er en ikke-brennbar, sur og fargeløs gass med en svak syrlig lukt og smak.
        Den løser seg lett opp i vann, hvor den også forekommer ofte, for eksempel i det som
        i dagligtale kalles kullsyre i leskedrikker, men som er en uriktig betegnelse.

        \n \n
        CO2 er en viktig del av det globale karbonkretsløpet, samt en naturlig del av luften som en
        viktig drivhusgass i atmosfæren: Menneskelig aktivitet, spesielt forbrenning av fossile energikilder.
        Ved økning av forbrenning og menneskelig aktivitet resulterer dette  i en forsterkning av den naturlige drivhuseffekten, som i sin tur
        er årsaken til dagens globale oppvarming. Ved forbrenning av stoffer som inneholder karbon med tilstrekkelig oksygen oppstår CO2.
        Gassen oppstår også i organismer og levende vesener som et produkt av celleånding. Planter, algerer og noen bakterier
        og arkebakterier konverterer CO2 etter fiksering i biomasse.

        \n \n
        Ved forbrenning av kull, petroleum og naturgass blir atmosfæren årlig tilført ca. 6 milliarder tonn karbondioksid,
        og ved nåtidens intensive landbruk ca. 2 milliarder tonn. I den utstrekning dette ikke blir løst i hydrosfæren
        eller forbrukt på annen måte, vil det øke karbondioksidinnholdet i atmosfæren, og dette vil igjen kunne få
        innflytelse på klimatiske forhold (drivhuseffekt).

    </string>

    <!-- OZON INFORMASJON (FRAGMENT_OZON)-->

    <string name="text_ozon_info">
        Ozon er en blåfarget, giftig gass. Flytende ozon er mørkeblå, fast ozon er mørkfiolett.
        Det er en form av oksygen der molekylene består av tre oksygenatomer.
        Lukten av ozon kan merkes allerede ved en konsentrasjon på 0,01 ppm, og alt etter konsentrasjonen minner
        lukten om nellik, høy, klor eller nitrogenoksid. I atmosfæren er det et lag av ozon, ozonlaget,
        som beskytter livet på Jorden mot ultrafiolett stråling fra Sola.

        \n \n

        Normalt finnes 0,01–0,07 ppm ozon ved jordoverflaten. Lokalt kan det bli mer i fotokjemisk smog i stor biltrafikk.
        Slik luftforurensning av ozon virker irriterende på øynene og slimhinnene og er ødeleggende for vegetasjonen.
        I stratosfæren fører fotokjemiske reaksjoner mellom oksygen og nitrogenoksider til en stadig nydannelse av ozon.
        Dette ozonet er ønskelig, siden det beskytter jordoverflaten mot ultrafiolett stråling.

        \n \n

        Ozonforgiftning forekommer i Norge oftest i forbindelse med sveising, særlig ved sveising på aluminium
        og rustfritt stål. De kroniske virkninger er noe usikre, og det er akuttvirkningene som er viktigst.
        Disse består av akutt luftveisirritasjon og i noen grad undertrykking av sentralnervesystem-funksjoner.
        Ved lav eksponering er øyeirritasjon, sår hals, hodepine og moderat åndenød de hyppigste symptomer.
        Administrativ norm for ozon i arbeidsmiljøet er 0,2 mg/m3 luft.
    </string>


    <!-- BENZEN INFORMASJON (FRAGMENT_BENZEN)-->

    <string name="text_benzen_info">
        Benzen er det enkleste aromatiske hydrokarbonet. Brenner med sterkt lysende og sotende flamme.
        Uløselig i vann, men lett løselig i alkohol og eter. Benzen er et løsemiddel som finnes naturlig i olje og i bensin- og petroleumsprodukter.
        Små mengder finnes også i eksos og røyk fra fossilt brensel, samt i tobakksrøyk.  Benzen er et godt løsemiddel for mange
        uorganiske og organiske stoffer som fosfor, jod, svovel, fettstoffer, eteriske oljer, harpikser,
        kautsjuk o.l., men denne bruken søkes begrenset pga. benzenets giftighet.

    </string>

    <string name="text_benzen_tittel_1">
        Forgiftninger
    </string>
    <string name="text_benzen_1">
        Benzen skader bloddannelsen og kan føre til blodmangel og eventuelt leukemi.
        Det skal bare brukes industrielt i lukkede prosesser.
        Symptomene og behandlingen ved akutt benzenforgiftning er som for de øvrige flyktige organiske løsemidler,
        men pasienten bør følges opp over lengre tid med kontroll av mulig skade på bloddannelsen.
        \n \n
        Studie tyder på at kreftrisikoen øker i takt med økende benzeneksponering – selv ved benzennivåer
        som ligger lavere enn dagens tillatte konsentrasjoner. I mer enn 100 år har man visst at benzen kan skade benmargen.
        På 1920-tallet ble det første gang beskrevet leukemi (blodkreft) som man trodde skyldtes benzeneksponering.
        I 1982 ble stoffet klassifisert som sikkert kreftfremkallende for mennesker, og det er godt dokumentert at
        benzen kan forårsake akutt myelogen leukemi.

    </string>

</resources>


